\chapter{Implementation}
\label{chap:impl}

\section{ traefik et redirection}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/architectureTraefik.PNG}
	\caption{ schema des redirections traefik }
	\label{fig:traefik}
\end{figure}

Comme nous l’avons déjà dit dans le chapitre \ref{chap:architecture}, nous utilisons traefik afin d’assurer les redirections entre nos différents services. La figure \ref{fig:traefik} illustre comment nous avons effectué cette tâche. Traefik se met à l’écoute sur les ports 80, 8080 et 443 de l’host (dans ce projet sur l’host docker). Pour cette version nous avons délibérément choisi de ne pas rediriger le port 80 (http) vers le port 443 (https) le port 443 n’est pas redirigé bien que traefik soit a l’écoute dessus. Nous avons fait ce choix pour économiser du temps de développement, mais si on désire réaliser une version de production il est vital d’effectuer ce changement. Nous redirigeons selon les règles établies à la \autoref{sec:traefik} grâce à des routers. Nous avons aussi créé quelques services ici des loadbalancer pour s’assurer d’atteindre les bons ports sur chaque container dockers. Le port 8080 quand a lui est directement rediriger vers le traefik dashboard qui nous permet de voir si traefik a réussi à rediriger correctement toutes les routes et si elles sont toujours accessibles.


\section{frontend}

Notre frontend offre à l’utilisateur une interface graphique pour utiliser l’ensemble de notre logiciel. Même si nous faisons en sorte que le site fonctionne sur smartphone il est spécifiquement désigné pour l’ordinateur, c’est-à-dire qu’en utilisant notre site depuis un smartphone il se peut que les graphiques ou autre composant deviennent illisibles. Nous n’avons pas souhaité faire une application « responsive », car notre logiciel est prévu pour des informations travaillants sur du code, il est donc peu probable que ceux-ci utilisent leurs smartphones au travail.

\subsection{ barre de navigation }

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/navbarLougout.PNG}
	\caption{ barre de navigation lorsque l'utilisateur n'est pas connecté }
	\label{fig:navbarLogout}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/navbarLogin.PNG}
	\caption{ barre de navigation lorsque l'utilisateur est connecté }
	\label{fig:navbarLogin}
\end{figure}

Nous avons choisi d’implémenter une barre de navigation sur le haut de la fenêtre du navigateur contenant un logo home et à coter un onglet avec écrit « home » qui permet de retourner sur la page d’accueil. Nous avons délibérément débloqué cette redirection afin qu’aucun utilisateur ne trouve cette redirection. Lorsque l’utilisateur n’est pas connecté, des boutons pour s’enregistrer ou s’identifier apparaissent à droite de la barre (\autoref{fig:navbarLogout}). Lorsque l’utilisateur est connecté son nom s’afficher à la place de ces boutons et un onglet lui permet d’accéder au résultat d’ancien pipeline à la suite des deux onglets « home » (\autoref{fig:navbarLogin}).

\subsection{ authentification et enregistement }

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/signIN_signUP.PNG}
	\caption{ formulaire de connection et d'enregistrement }
	\label{fig:sign}
\end{figure}

Comme on peut le voir sur la \autoref{fig:sign} nous avons choisi de demander pour l’enregistrement un email, bien que nous ne confirmons pas encore le mail par l’envoi d’un email de confirmation il sera plus facile d’implémenter cette nouvelle fonctionnalité sans corrompre la base de donnée des utilisateurs. Le mot de passe doit contenir 6 caractères et nous ne demandons pas de confirmation du mot de passe. Lorsque l’on tente de s’enregistrer avec un mot de passe contenant moins de caractère où simplement un mail invalide un message apparait en bas du formulaire. Tandis que l’enregistrement, ne donne aucune information sur la taille de mot de passe, il affiche simplement « échec de l’authentification ».

\subsection{descripteur de pipeline}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/descriptionCreator.PNG}
	\caption{ formulaire de redaction d'une nouvelle description }
	\label{fig:sign}
\end{figure}

Lorsque l’on est connecté deux boutons apparaissent au milieu de la page d’accueil le premier bouton « nouveau pipeline » permet de sélectionner une description afin d’exécuter un nouveau pipeline tandis que le bouton « nouvelle description » permet quand à lui de d'entrer une nouvelle description.Nous consacrerons le~\autoref{chap:yaml} à décrire la forme et la syntaxe que doit prendre ce yaml. Comme le format yaml n’accepte pas les tabulations nous les remplaçons par des espaces si l’utilisateur essaye de les utiliser malgré tout et cela afin de lui faciliter l’utilisation. Lorsque l’on appuie ensuite sur « create and run pipeline » la description est sauvegardée sur l’orchestrateur et l’utilisateur est redirigé vers la sélection de description. Nous n’avons pas eu le temps de mettre en place une aide à la rédaction comme de la colorisation automatique, l’ajout de popup pour aider à l’élaboration... 

\subsection{ sélection d’une description et exécution du pipeline}

Lorsque l’utilisateur sélectionne un pipeline il est redirigé vers une page qui lui permet d’entrée les paramètres propres à ce pipeline. Il peut ainsi sélectionner les repository et autres paramètres que sa description nécessite avant de lancer l’exécution de son pipeline. 
\newline
Lorsque le pipeline est près sur l’orchestrateur l’utilisateur voit apparaitre une barre de progression, à la fin de celle-ci les résultats sont affichés sous plusieurs sections.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/repopackage.PNG}
	\caption{ section framework }
	\label{fig:package}
\end{figure}
La première section que l’on voit dans la \autoref{fig:package} représente un résumer des différents les différents frameworks qui ont été détectés par l’analyse en cliquant sur les loupes on peut accéder aux infos plus détailler dans les autres sections.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{images/allcommit.PNG}
	\caption{ section commits de tout les repositories }
	\label{fig:all}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/commitByRepo.PNG}
	\caption{ section commits par repository }
	\label{fig:by}
\end{figure}
la \autoref{fig:all} illustre la section suivante qui montre ici le nombre de résultats pour l'ensemble des repos selectionnés. Les données traités sont celles définies par la tâche log.
\newline
la \autoref{fig:by} suivante nous montre les commits par repos.Ces résultats sont aussi fournis par la tâche log.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{images/language.PNG}
	\caption{ section commits par framework }
	\label{fig:language}
\end{figure}

La \autoref{fig:language} nous montre quand a-t-elle, pour chaque langage et pour chaque framwork détecter, certaines informations qui ont pu être récupérer. Dans tous les cas, on montre le nombre de commis par développeur, le nom du microservice quand celui-ci a été défini dans les fichiers de configuration. Facultativement on peut récupérer des informations comme la version du framework utilisé.
Nous nous sommes rendu compte que l’histogramme n’était peut être pas le plus lisible, c’est pourquoi nous avons consacré le ~\autoref{chap:eval} à proposer une méthode d’évaluation de ces graphiques afin de déterminer sous quelles formes ces graphiques doivent apparaître.


\section{orchestrateur}

Notre orchestrateur est une API express, grâce à dockerode~\cite{dockerode}, nous pouvons lancer sur la machine hôte où tourne cette API des containers docker en leur passant des commandes a réalisé. Nous récupérons le stream du container que nous transformons si nécessaire afin d’en extraire les résultats.
\newline 
Grâce à cela, nous pouvons exécuter les différents pipelines donc la description passe du frontend à notre API (sous forme de JSON). L’orchestrateur lance donc les différents dockers nécessaires à la réalisation du pipeline. Il gère l’ordre dans lequel doivent se lancer et s’exécuter l’ensemble des containers docker ainsi que les éventuelles attendent.

Comme expliquer dans le \autoref{chap:architecture} nous créons au démarrage du service deux maps une pour les descriptions une pour les pipelines, nous allons chercher dans les volumes les descriptions créer afin de s’assurer de la persistance des données. Ces maps sont des variables globales et sont donc accessibles partout dans le code.

\subsection{description}

Trois routes sont accessibles pour gérer les descriptions, chacune des routes ci-dessous passent par un middleware d’authentification qui va override la variable user de la requête en y mettant le nom de l’utilisateur contenu dans le token jwt (si celui-ci est valide). Ceci nous permet de nous assurer qu’aucun utilisateur ne puisse accéder aux données d’un autre utilisateur.   

\begin{description} 
	\item [GET /pipeline/descriptions]  renvois toutes les descriptions pour l’utilisateur qui a envoyé la requête
	\item [GET /pipeline/description/$:$description] où description est un objet JSON « stringifier » il permet de récupérer l’ensemble des données d’une description
	\item [POST /pipeline/description] qui permet de créer une description en envoyant la description sous format JSON
\end{description}

\subsection{pipeline}

Comme pour les descriptions les routes spécifiques au pipeline sont citées ci-dessus. L'authentification des utilisateurs via le token jwt se fait toujours de la même manière.


\begin{description} 
	\item [GET /pipeline] renvoie la liste de tous les pipelines qui ont été exécutés par cette utilisatrice
	\item [GET /pipeline/results/$:$id] permet d'obtenir les résultats d'un pipeline et où id permet d'identifier le pipeline 
	\item [POST /pipeline] permet de créer et lancer un nouveau pipeline
\end{description}

Comme l’utilisateur ne peut pas obtenir les résultats d’un pipeline avant que celui-ci soit terminé, nous laissons ouverte une websocket qui écoute sur le port 40510 (dans la topologie docker, nous nous mettons donc à l’écoute sur le port 40510 de l’host que nous mappons au port 40510 du container). En ouvrant cette websocket, l’utilisateur inscrit un listé à la variable qui compte le nombre de taches restant à exécuter. Quand celle-ci arrive à zéro l’utilisateur sait qu’il peut obtenir le résultat. Ceci permet de ne pas avoir d’utilisateur qui tente d’obtenir plusieurs fois le résultat d’un pipeline avant que celui-ci soit fini. 
\newline
Le fait que nous avons ouvert un port qui écoute sans passer par notre reverse proxy Traefik est une erreur. Nous n’avons pas réussi à faire passer une websocket à travers le reverse proxy. Nous avons néanmoins pris la décision de laisser cette websocket, car nous trouvons qu’il est très important que les utilisateurs ne spam pas le service en envoyant successivement une série de requêtes pour obtenir un résultat jusqu’à ce que celui-ci réponde favorablement.

\subsection{ serveur d'authentification}

Comme nous l’avons déjà mentionné la documentation est générer par swagger et est disponible lorsque le projet est lancé sur DOCKERHOST/api-auth. Le serveur d’authentification utilise une base de donnée my-sql gérable depuis un service phpmyadmin que nous avons binder sur le port 6060. Les bases de données nous assurent la persistance des données tant que celles-ci ne sont pas corrompues. Nous n’avons pas mis en place de sauvegarde automatique.